\documentclass[a5paper,english]{ufsc-thesis-latex/ufsc-thesis}
\selectlanguage{english}

\usepackage{cmap}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{calc}
\usepackage{setspace}
\usepackage[alf,abnt-and-type=&,abnt-doi=link,abnt-url-package=hyperref]{abntex2cite}
\usepackage[all]{nowidow}
%\raggedbottom
\include{preamble}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{pdfpages}

%left margin is 2.5cm in ufsc-thesis.cls
\setlength{\marginparwidth}{1.6cm}

%\definecolor{tangoblue}{rgb}{0.09,0.20,0.37}
%\definecolor{tangobluedarker}{rgb}{0.09,0.14,0.37}
%\definecolor{tangobluedarker}{rgb}{0.062,0.062,0.16}
\definecolor{reallydarkblue}{rgb}{0.000,0.000,0.070}
%abntex2 define <http://...> e BU tbm usa com <>
%\def\UrlLeft{}\def\UrlRight{}
\definecolor{hlColor}{rgb}{1.00,0.46,0.07}
\sethlcolor{hlColor}
\makeatletter
\hypersetup{
  pdftitle={\@title},
  pdfauthor={\@author},
  pdfsubject={\imprimirpreambulo},
  pdfkeywords={Serviços Web; }{Arquitetura de Software; }{Composição de Serviços},
  pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
  colorlinks=true,
  linkcolor=black,
  citecolor=black,
  % filecolor=black,
  urlcolor=black,
}
\makeatother

\newglossarystyle{longdotted}{%
 \setglossarystyle{long}%
  \renewcommand{\glossentry}[2]{%
    \glsentryitem{##1}\glstarget{##1}{\glossentryname{##1}} &
    \glossentrydesc{##1}\glspostdescription\dotfill ##2\tabularnewline
  }%
}

\addto\extrasenglish{%
  \renewcommand{\chapterautorefname}{Chapter}%
  \renewcommand{\sectionautorefname}{Section}%
  \renewcommand{\subsectionautorefname}{Subsection}%
  \renewcommand{\subsubsectionautorefname}{Subsubsection}%
}

%https://github.com/abntex/abntex2/wiki/HowToCustomizarCabecalhoRodape
\makepagestyle{estiloufsctextual}
  %%cabeçalhos
  \makeevenhead{estiloufsctextual} %%pagina par
     {\thepage}{}{}
  \makeoddhead{estiloufsctextual} %%pagina ímpar ou com oneside
     {}{}{\thepage}
  %% rodapé
  \makeevenfoot{estiloufsctextual}
     {}{}{}
  \makeoddfoot{estiloufsctextual} %%pagina ímpar ou com oneside
     {}{}{}


\begin{document}
\selectlanguage{english}

% Inicia parte pré-textual do documento capa, folha de rosto, folha de
% aprovação, aprovação, resumo, lista de tabelas, lista de figuras, etc.
\pretextual%
\SingleSpace
\imprimircapa%
\imprimirfolhaderosto*

\includepdf{ficha_catalografica.pdf} \cleardoublepage
%\imprimirfichacatalografica \cleardoublepage

\includepdf{folha_aprovacao.pdf} \cleardoublepage
\addtocounter{page}{-2}

\begin{dedicatoria}
  \vspace*{\fill}
  \begin{flushright}
    \begin{minipage}{\dimexpr\linewidth-6.5cm\relax}
    \flushright
    Este trabalho é dedicado aos meus pais e professores
    \end{minipage}
  \end{flushright}
\end{dedicatoria}

\renewcommand{\agradecimentosname}{Agradecimentos}
\begin{agradecimentos}
Agradeço primeiramente à minha família, em especial meus pais, por terem ensinado o valor do conhecimento desde cedo. 

Aos mestres, pelos valiosos ensinamentos e dedicação. Sem o apoio e dedicação dessas pessoas, certamente não teria concluído as jornadas mais importantes da minha vida. Em especial, agradeço ao professor Frank Siqueira pelas ideias, revisões detalhadas e disponibilidade. Aos membros da banca  sou grato pelos comentários e contribuições que foram muito valiosas na confecção da versão final desta dissertação e que terão impacto nos meus próximos trabalhos. Em particular, Prof. Roberto Willrich e Prof. Elder Rizzon Santos já haviam participado do Exame de Qualificação e naquele momento já forneceram críticas que contribuíram para o desenvolvimento desta dissertação. Ainda antes, em uma disciplina, foram menções do Prof. Elder que me levaram ao D*-Lite. Tive também a oportunidade de compartilhar breves discussões com Vítor Estêvão Silva Souza no \textit{Workshop} de Teses e Dissertações do WebMedia que motivaram profundas melhorias na fundamentação teórica desta dissertação. 

Aos muitos amigos que fiz no LaPeSD ocidental que contribuíram de várias formas para esta dissertação. O embrião do tema desta dissertação surgiu de uma conversa com Ivan Luiz Salvadori sobre composição (ou não) de serviços RESTful. Bruno César Neves de Oliveira colaborou em vários artigos e ajudou a formular melhores perguntas. Eduardo Camilo Inácio, Alyson Deives Pereira, Eliza Gomes e Pedro Penna forneceram críticas em vários seminários e me ajudaram a sobreviver a fase das disciplinas.

À coordenação do programa, pelo apoio administrativo e a sua dedicação para o sucesso do programa e dos alunos.

Por fim, agradeço à CAPES pelo apoio financeiro durante o mestrado.
\end{agradecimentos}

\begin{epigrafe}
  % recuo de 7.5cm/2, itálico, **1,5 linhas**, autor em linha separada 
  \vspace*{\fill}
  \begin{flushright}
    \begin{minipage}{\dimexpr\linewidth-4cm\relax}
      \flushright
      Premature optimization is the root of all evil (or at least most of it) in  programming. \\
      \cite{Knuth1974}
    \end{minipage}  
  \end{flushright}    
\end{epigrafe}

\begin{resumo}[Resumo]
  \begin{otherlanguage}{brazil}
    Serviços Web atuais são altamente heterogêneos não apenas em termos de formato de dados, mas também em relação à maneira como ocorre a interação com o serviço. Apesar da existência de heterogeneidade, a composição desses serviços se torna necessária para realização de atividades complexas, que não são atendidas por um único serviço. Existem na literatura propostas de algoritmos de composição para serviços heterogêneos baseados em descrições semânticas da funcionalidade dos serviços. No entanto, essas propostas não suportam um dos principais modelos de interação existentes ou apresentam limitações no suporte a algum destes modelos. Esta dissertação apresenta uma arquitetura de software e duas técnicas, denominadas \textit{\forking} e adaptação, para composição automática de serviços heterogêneos. Diferentemente de propostas existentes, ao combinar uma descrição comum, um middleware e um algoritmo de composição, todas as restrições de interação impostas por serviços REST e por serviços orientados a eventos são respeitadas.
    Foram realizados experimentos comparando um protótipo da arquitetura com uma abordagem de composição de serviços SOAP e com a única abordagem de composição RESTful identificada na literatura que efetivamente suporta a restrição HATEOAS. No primeiro experimento, composto por oito cenários, o protótipo apresentou média do tempo de composição menor em sete dos oito cenários sendo mais lento apenas no cenário menos complexo. O segundo experimento avalia a escalabilidade em três cenários. Dentro de cada cenário, o aumento da complexidade dos problemas teve um efeito menor sobre o protótipo do que na implementação do algoritmo de composição \RESTful.

    \vspace{1em} 
    \textbf{Palavras-chave:} Serviços Web, Composição de Serviços, Planejamento Automático, Arquitetura de Software, Hipermídia, Eventos, Publish/Subscribe.
  \end{otherlanguage}
\end{resumo}

\begin{resumo}[Resumo Estendido]
% Regulamento, Art. 48 : Entende-se  por  resumo  estendido  a  síntese  das  infor mações  mais  relevantes  de  cada  capítulo   da   dissertação   ou   tese,   contendo:   introdução,   objetivos,   metodologia   e  resultados obtidos de forma que, ao ser lido, o leitor tenha uma visão geral do trabalho. 
% Regimento, Art 40 Entende-se  por  resumo  estendido  um  documento  que  contenha  as  informações  mais  relevantes  de  cada  capítulo  da  tese  ou  da  dissertação.
  \begin{otherlanguage}{brazil}
    \section*{Introdução}
    %# Tipos de serviço
    Serviços, no contexto de sistemas distribuídos, são elementos computacionais que realizam funções \cite{Papazoglou2003}. Uma das princípais atividades viabilizadas pelo uso de serviços é o projeto de novos serviços que combinam dados e funcionalidades de serviços existentes. Embora os primeiros serviços a serem chamados de Serviços Web \cite{wsbp12} sejam aqueles que utilizam o protocolo SOAP (e que neste trabalho são denominados serviços \SOAPs), há atualmente uma grande quantidade de serviços que utilizam diretamente o protocolo HTTP, denominados \webapis. As diferenças entre os dois grupos não se limitam ao protocolo SOAP. Dentro do segundo grupo, o estilo arquitetural REST \cite{Fielding2002} possui popularidade considerável, apesar de não ser aplicado integralmente por todos os serviços \cite{Maleshkova2010}. Um terceiro tipo é composto por serviços que notificam eventos a clientes interessados, podendo esses ser implementados como serviços \RESTful, \webapis ou serviços \SOAPs. Cada um dos tipos de serviço mencionados impõem um conjunto de restrições à interação com os serviços daquele tipo, que esta dissertação denomina modelo de interação básico. A dissertação toma como hipótese a afirmação de que é possível, por meio de algoritmos, projetar e executar serviços compostos a partir de serviços com modelos de interação heterogêneos (\SOAPs, \RESTful, incluindo variantes degeneradas que não respeitam todas as restrições REST, e \glslink{eos}{serviços orientados a eventos}) respeitando cada um desses modelos.
    
    \subparagraph*{Objetivo:} Definir uma arquitetura de software para composição automática de serviços com modelos de interação heterogêneos. Especificamente, (1) devem ser considerados os modelos de interação de serviços \SOAPs, \RESTful e \glslink{eos}{orientados a eventos}; (2) a performance deve ser similar a abordagens estado-da-arte para composição homogênea.

    \subparagraph*{Contribuições}
    \begin{itemize}
    \item Uma categorização das heterogeneidades observadas no contexto de composição de serviços;
    \item Um algoritmo que em conjunto com a arquitetura  possibilita a composição de serviços com modelos de interação heterogêneos.
    \end{itemize}

    \subparagraph*{Método:}
    %FRANK: sugiro remover do resumo estendido
    %ALEXIS: regulamento (Art.40, ali em cima) exige metodologia, mas ninguém coloca. vc fez essa sugestão considerando o art. 40?
    \begin{enumerate}
    \item Conduzir uma Revisão Sistemática da Literatura \cite{Kitchenham2007} com escopo em composição de serviços heterogêneos;
    \item Categorizar heterogeneidades entre modelos de interação básicos;
    \item Levantar na literatura algoritmos de composição eficientes e algoritmos que suportam serviços \RESTful ou orientados a eventos;
    \item Definir uma arquitetura para composição de serviços heterogêneos;
    \item Obter algoritmos para composição de serviços heterogêneos;
    \item Implementar um protótipo;
    \item Avaliar o suporte a heterogeneidades;
    \item Avaliar a expressividade dos serviços compostos pela arquitetura e a aplicabilidade prática da arquitetura através de um cenário;
    \item Avaliar, através de experimentos controlados, a viabilidade e a performance da arquitetura.
    \end{enumerate}

    \section*{Fundamentação Teórica}
    %ALEXIS: colocar o resto do capítulo aqui ia ficar uma bosta
    Para sustentar etapas posteriores do trabalho, as heterogeneidades entre os modelos de interação básicos são enumeradas utilizando um modelo de protocolo de serviço para a categorização quanto à origem dessas heterogeneidades. Esse modelo de protocolo busca superar limitações de modelos anteriores \cite{Strang2003} para que possa ser aplicado aos tipos de serviço considerados nessa dissertação. O modelo de protocolo define um protocolo como os sequenciamentos válidos de interações, baseado em um paradigma de comunicação \cite{Eugster2003}. Cada interação, consistindo de uma ação e um \textit{payload} de dados, é envelopada em outro protocolo. As heterogeneidades mais problemáticas com relação a abordagens existentes para composição heterogênea têm origem no paradigma de comunicação, na descrição do protocolo e nas ações (métodos HTTP).
    
    \section*{Trabalhos Relacionados}
    Uma Revisão Sistemática da Literatura foi realizada para sumarizar abordagens existentes para composição de serviços heterogêneos. Foram identificadas seis categorias de abordagens: Descrição comum, \textit{Proxies}, \textit{Middleware}, Linguagens de processo, Processadores de eventos e Implementação Direta. Nenhum desses métodos, com exceção da implementação direta, é capaz de suportar os três modelos de interação básicos (ainda assim teoricamente, ou seja, com base em casos relatados na literatura). Combinações entre  os demais métodos também não são suficientes para suporte a todos os modelos de interação, especificamente pela ausência de suporte à restrição \textit{Hypermedia as the Engine of Application State} (HATEOAS), parte do estilo arquitetural REST. Sob essa restrição, um cliente deve determinar sua próxima ação a partir de controles hipermídia (isto é, \textit{links}, \textit{forms} e \textit{URI templates})  ofertados pelo serviço.

    No escopo mais amplo de composição de serviços, a maioria das abordagens ignora aspectos de serviços \RESTful ou orientados a eventos, sendo aplicável apenas a serviços \SOAPs. Além das abordagens incluídas na revisão sistemática, podem ser mencionadas abordagens para \textit{Complex Event Processing} \cite{Cugola2012}. Para serviços \RESTful, há várias abordagens, no entanto apenas o algoritmo Pragmatic Proof \cite{Verborgh2016} efetivamente suporta a restrição HATEOAS. Em se tratando de serviços SOAP, foco da literatura de composição automática, há algoritimos eficientes, podendo ser destacado o \ComposIT \cite{Rodriguez-Mier2012}.

    \section*{Proposta}
    A arquitetura proposta, chamada \unserved, combina os métodos de descrição comum e Middleware com um algoritmo de composição capaz de suportar completamente as heterogeneidades não suportadas pelos dois métodos. A descrição comum é realizada através de uma ontologia que modela a troca de mensagens entre clientes e o serviço. A arquitetura contempla a tradução de descrições existentes para a descrição comum; a indexação das descrições de serviços; o planejamento de serviços compostos a partir de objetivos do usuário; e a execução dos serviços compostos.

    O algoritmo de composição obtido tem como base o algoritmo \ComposIT \cite{Rodriguez-Mier2012}. A técnica de \textit{\forking}  permite que a execução de um serviço composto continue independentemente para cada evento recebido. A técnica de adaptação permite que controles hipermídia  sejam considerados durante a execução, alterando o plano do serviço composto conforme necessário. A expressividade do algoritmo \ComposIT é estendida adicionando suporte a pré- e pós-condições, descritas com consultas SPARQL \cite{Seaborne13}, utilizando a sintaxe SPIN \cite{spin}.

    \section*{Resultados}
    %BANCA-9: 1 pgf
    A proposta é avaliada usando quatro dos método de avaliação listados em \citeonline{Hevner2004}: análise arquitetural, análise estática, cenário e experimentos controlados. Os três primeiros métodos avaliam, respectivamente, o suporte a heterogeneidade, a expressividade e a aplicabilidade do protótipo sem extrair medidas a partir de sua execução. Já o último método avalia exclusivamente medidas de performance obtidas a partir da execução do protótipo as comparando com resultados de abordagens do estado da arte.

    A identificação explícita das heterogeneidades entre os modelos de interação através do modelo de protocolo fornece subsídios para análise do suporte à heterogeneidades. As heterogeneidades entre os modelos de interação básicos são suportadas. Algumas heterogeneidades adicionais, como descrição explícita de protocolos de aplicação, para as quais não há padrões \textit{de jure} ou \textit{de facto}, e por isso não são incluídas nos modelos de interação básicos, também são suportadas. Um cenário demonstra que a arquitetura tem uso prático. No entanto, extensões desse cenário revelam limitações oriundas (1) da baixa expressividade das descrições existentes para serviços orientados a eventos; e (2) da ausência de descoberta de serviço durante execução do serviço composto.

    Foram realizados experimentos comparando um protótipo da arquitetura \unserved com o \ComposIT \cite{Rodriguez-Mier2012}, um algoritmo de composição de serviços SOAP e com o Pragmatic Proof\cite{Verborgh2016}, a única abordagem de composição \RESTful que efetivamente suporta a restrição HATEOAS. No primeiro experimento, composto por oito cenários, o protótipo apresentou média de tempo de composição menor em sete dos oito cenários, sendo mais lento apenas no cenário menos complexo. O segundo experimento avalia a escalabilidade em três cenários. Dentro de cada cenário, o aumento da complexidade dos problemas teve um efeito menor sobre o protótipo do que na implementação do algoritmo de composição \RESTful.

    \section*{Conclusões}
    % Conclusão
    Como confirmado pelos resultados, a arquitetura suporta os três modelos de interação básicos (SOAP, RESTful e orientados a eventos) e possui aplicação prática viável, representando um avanço em relação ao estado da arte, tanto em termos de funcionalidade -- na comparação com abordagens de composição heterogênea -- quanto em termos de desempenho -- na comparação com o \ComposIT \cite{Rodriguez-Mier2012} e com o \textit{Pragmatic Proof} \cite{Verborgh2016}. 
    % Limitações
    Ainda assim, diversos aspectos não foram considerados nessa dissertação, entre eles: distribuição da arquitetura (para maior escalabilidade), heterogeneidade de dados e Qualidade de Serviço. 
    Os experimentos realizados com o protótipo focam apenas na comparação com dois trabalhos fortemente relacionados. Aspectos como usabilidade e efeito na produtividade de programadores não são avaliados. 
    % Trabalhos Futuros
    Como trabalhos futuros específicos da arquitetura, podem ser listados: representação explícita dos modelos de interação dentro da arquitetura; novos modelos de interação; integração com motores de processamento de eventos complexos; melhorias na expressividade dos serviços compostos viabilizada pela arquitetura e pelo algoritmo de composição.

    \vspace{1em} 
    \textbf{Palavras-chave:} Serviços Web, Composição de Serviços, Planejamento Automático, Arquitetura de Software, Hipermídia, Eventos, Publish/Subscribe.

  \end{otherlanguage}
\end{resumo}

\begin{resumo}
  Current Web-based \Services are highly heterogeneous not only on data but also with respect to service interaction. Despite their heterogeneity, \composition of these \services is required in order to achieve additional functionality. Semantic descriptions and \composition algorithms for heterogeneous services have been proposed. However, existing techniques either ignore \eventorientedservices, which employ \pubsub or related \paradigms,  or do not offer sufficient support for interaction through \hypermediacontrols (i.e., links, forms and URI templates) as required in the \RESTarchitecturalstyle. This dissertation presents a \softwarearchitecture and two techniques, \forking and \adaptation, for \automaticc \composition of heterogeneous services. Unlike current proposals, by combining a \intermediarydescription, a composition algorithm and a \middleware,  all interaction constraints related to \RESTful and \eventorientedservices are respected. 
  Two experiments with a prototype implementation of the architecture were performed. The first compared it against a fast algorithm for composition of SOAP services, and the second compared it against the only algorithm found in the literature that supports the \HATEOAS constraint of \RESTfulservices. In the first experiment, consisting in eight scenarios, the prototype was faster in 7 scenarios. The second experiment showed that the prototype is more scalable than the \RESTfulservices \composition algorithm and less sensitive to the number of I/O parameters.

  \vspace{1em} 
  \textbf{Keywords:} Web Services, Service Composition, Automated planning, Software Architecture, Hypermedia, Events, Publish/Subscribe.
\end{resumo}
\cleardoublepage

\begin{KeepFromToc}
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures* \cleardoublepage

\pdfbookmark[0]{List of Listings}{lol}
\let\oldfigurename\figurename
\renewcommand{\figurename}{Listing}
\listoflistings 
\let\figurename\oldfigurename
\cleardoublepage

\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables* \cleardoublepage


\setlength{\glsdescwidth}{8.5cm}
\printnoidxglossary[%
  title=\listadesiglasname,%
  type=\acronymtype,%
  style=longdotted]
\cleardoublepage
\pagebreak
\chapter*{List of IRI Prefixes}
\label{chap:prefixes}
\begin{tabular}{>{\small\ttfamily}p{.55cm}>{\footnotesize\ttfamily}p{9.18cm}}
  atom  & http://www.w3.org/2005/Atom\# \\
  ex    & http://example.org/ns\# \\
  foaf  & http://xmlns.com/foaf/0.1/ \\
  http  & http://www.w3.org/2011/http\# \\
  httpm & http://www.w3.org/2011/http-methods\#\\
  hydra & http://www.w3.org/ns/hydra/core\# \\
  log   & http://www.w3.org/2000/10/swap/log\# \\
  math  & http://www.w3.org/2000/10/swap/math\# \\
  om    & http://www.wurvoc.org/vocabularies/om-1.8/ \\
  owl   & http://www.w3.org/2002/07/owl\# \\
  rdf   & http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns\# \\
  rdfs  & http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema\# \\
  saref & http://uri.etsi.org/m2m/saref\# \\
  sp    & http://spinrdf.org/sp\# \\
  u     & https://alexishuf.bitbucket.io/2016/04/unserved\newline/unserved.ttl\# \\
  ua    & https://alexishuf.bitbucket.io/2016/04/unserved\newline/unserved-x/atom.ttl\# \\
  uc    & https://alexishuf.bitbucket.io/2016/04/unserved\newline/unserved-c.ttl\# \\
  uh    & https://alexishuf.bitbucket.io/2016/04/unserved\newline/unserved-x/http.ttl\# \\
  uj    & https://alexishuf.bitbucket.io/2016/04/unserved\newline/unserved-j.ttl\# \\
  umt   & https://alexishuf.bitbucket.io/2016/04/unserved\newline/unserved-x/media-type.ttl\# \\
  un    & https://alexishuf.bitbucket.io/2016/04/unserved\newline/unserved-n.ttl\# \\
  uo    & https://alexishuf.bitbucket.io/2016/04/unserved\newline/unserved-o.ttl\# \\
  up    & https://alexishuf.bitbucket.io/2016/04/unserved\newline/unserved-p.ttl\# \\
  ur    & https://alexishuf.bitbucket.io/2016/04/unserved\newline/unserved-x/rdf.ttl\# \\
  us    & https://alexishuf.bitbucket.io/2016/04/unserved\newline/unserved-x/sawsdl.ttl\# \\
  uw2   & https://alexishuf.bitbucket.io/2016/04/unserved\newline/unserved-x/wsdl20.ttl\# \\
  wgs   & http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84\_pos\# \\
  wot   & http://iot.linkeddata.es/def/wot\# \\
  xsd   & http://www.w3.org/2001/XMLSchema\# \\
\end{tabular}

\cleardoublepage
\pagebreak
\chapter*{List of Symbols}
\label{chap:list-of-symbols}
\begin{tabular}{p{.85cm}p{8.98cm}}
  $\gets$   & Assignment \\
  $\exists$   & Existential quantification \\
  $\rightarrow$   & Implication \\
  $\wedge$   & Logical and \\
  $\vee$   & Logical or \\
  $\mapsto$   & Maps to \\
  $\sqsubseteq$   & Subclass (in \ontologys) \\
  $\subseteq$   & Subset: $\forall x\;.\; x \in A \rightarrow x \in B$ \\
  $\langle\ldots\rangle$ & Tuple \\
  $\forall$   & Universal quantification \\
\end{tabular}


\cleardoublepage
\pagebreak
% Sumário não é pedido no regulamento (Art 20 inciso II § 3º), então estou descontando a página de sumário da contagem de páginas. Pra não deixar evidências, o sumário não é mais uma entrada do sumário. A Introdução começa na página 2 pois a folha de rosto estava sendo contabilizada pelo template e o regulamento pede.
%\addtocounter{page}{-1}
{\raggedbottom
  \tableofcontents
\pagebreak }
\end{KeepFromToc}

\textual%
\selectlanguage{english}
\pagestyle{estiloufsctextual}
%\aliaspagestyle{chapter}{estiloufsctextual}

\renewcommand{\normalsize}{\fontsize{10.5pt}{12pt}\selectfont}
\SingleSpace
\include{body}

\postextual
\selectlanguage{english}
%\bibliographystyle{abntex2-alf-english}
\bibliography{main,revisao-merge}

\apendices
\input{apendices}

\cleardoublepage

\label{chap:gls}
\printnoidxglossary[%
  type=main]

\cleardoublepage

\label{chap:index}
\printindex


\end{document}

%  LocalWords:  REST SOAP WSDL HTTP Proxies Middleware Hypermedia the
%  LocalWords:  Engine of Application State HATEOAS Complex Event LPA
%  LocalWords:  Processing Pragmatic Proof pós-condições SPIN string
%  LocalWords:  overhead benchmark Publish Subscribe RESTful scalable
%  LocalWords:  Frank Prof Willrich Elder Rizzon Workshop WebMedia
%  LocalWords:  LaPeSD Salvadori Alyson Deives Eliza Penna

